\chapter{Literatuuronderzoek}
\label{ch:literatuuronderzoek}

De eerste fase in elk onderzoek is typisch om een overzicht te schrijven van de huidige stand van zaken in het onderzoeksdomein. Daarvoor is het nodig om je te verdiepen in al wat er over het onderwerp al geschreven is. Dit is het literatuuronderzoek. In elk verslag over onderzoek is het essentieel dat je elke bewering die je doet ook kan aantonen. Dat kan ofwel op basis van data die je zelf op een methodologisch correcte manier verzameld en geanalyseerd hebt (maar dat komt verder in deze gids aan bod), ofwel aan de hand van refererenties naar \emph{gezaghebbende} publicaties.

Dit hoofdstuk gaat dieper in op dit onderwerp: wat bereik je precies met een literatuurstudie, hoe kan je er aan beginnen, hoe kan je de bronnen die je vindt gestructureerd bijhouden en op welke manier gebruik je die dan in je tekst.

De website van de Hogent bib heeft een heel interessante cursus over informatievaardigheden\footnote{\url{http://bib.hogent.be/cursus/overzicht/}} die je zeker eens moet doorgeven. Het is immers niet de bedoeling om in deze gids dezelfde inhoud te herhalen. Dit hoofdstuk spitst zich in de eerste plaats toe op literatuuronderzoek over een ict-gerelateerd onderwerp, en het correct opmaken van een referentielijst met {\LaTeX} en JabRef (zie Sectie~\ref{sec:bibliografische-databank}).

% Neem opnieuw de cursus Onderzoekstechnieken bij de hand, in het bijzonder het lesmateriaal ivm LaTeX en rapporteren over onderzoek.

\section{Doel van het literatuuronderzoek}
\label{sec:doel-literatuuronderzoek}

Het belangrijkste doel van een literatuuronderzoek is om vertrouwd te worden met het onderzoeksdomein. Je gaat dus zoveel mogelijk informatie verzamelen (en lezen) over het onderwerp zodat je er eigenlijk alles over weet dat er op dit moment over te weten valt. Het is ook de bedoeling om alle kennis die je op die manier hebt opgedaan ook op een gestructureerde manier samen te vatten. Dit wordt meestal het eerste hoofdstuk van je bachelorproef.

Aan de hand van de literatuurstudie geef je de lezer de nodige achtergrond om het onderwerp te begrijpen. Het is een inleiding op het onderwerp, en bespreekt de huidige stand van zaken. Je vermeldt wat de experten in het domein er over te zeggen hebben en welk onderzoek er in het verleden al over gedaan is (met uiteraard vermelding van de belangrijkste conclusies). Uit de literatuurstudie moet ook naar voor komen dat er nog hiaten in onze kennis zijn, dat er een probleem is dat om een oplossing vraagt. En dat is uiteraard precies het onderwerp van je bachelorproef.

\section{Soorten bronnen}
\label{sec:soorten-bronnen}

In het kader van (toegepast) onderzoek kunnen we informatiebronnen ondeverdelen in deze drie categorieën:

\begin{description}
  \item[Primaire] kennis die je zelf vergaart tijdens je onderzoek. Bijvoorbeeld metingen uit experimenten, resultaten van enquêtes, transcripties van interviews, enz.
  \item[Secundaire] publicatie van kennis, onderzoek, enz.~door anderen. Bijvoorbeeld artikels in vaktijdschriften, boek, presentatie op een conferentie, enz.
  \item[Tertiaire] zoekindexen en encyclopedieën. Bijvoorbeeld Google Scholar, Web of Science, Elsevier ScienceDirect, Arxiv.org, Wikipedia, about.com, Webopedia, enz.
\end{description}

Wanneer in een tekst verwezen wordt naar de literatuur, dan gaat het telkens over \emph{secundaire} bronnen (ook \emph{publicaties} genoemd). Dat betekent ook dat tertiaire bronnen \emph{niet} kunnen. Er mag dus bijvoorbeeld nooit verwezen worden naar een Wikipedia-artikel, woordenboeken, enz. Tertiaire bronnen zijn \emph{wel} het startpunt van de zoektocht naar geschikte publicaties (Zie Sectie~\ref{sec:op_zoek_naar_relevante_informatie}).

% XXX: subsectie? Soorten publicaties:
  %- Wetenschappelijk artikel
  %- Vaktijdschrift
  %- Boek
  %- Thesis (doctoraat, master, bachelor)
  %- Hoofdstuk in boek (bv. elk hst andere auteur)
  %- Blog-artikel
  %- Presentatie op conferentie, video
  %- Handleiding software
  %- White paper
  %- Webpagina

% XXX: subsectie? kwaliteit van bronnen evalueren, CRAP test
  %- criteria
  %- bronnen die zeker niet in aanmerking komen: Wikipedia (of andere encyclopedie), webpagina van onbekende auteur/publicatiedatum

\section{Publicaties bijhouden in JabRef}
\label{sec:publicaties_bijhouden_in_jabref}
% Jabref intro, basisinstellingen
% - Biblatex modus
% - ID aanmaken
% - Directory voor PDF's
%
% Altijd verplichte velden: Auteur (of redacteur), titel, jaartal
% - Hoe auteurs schrijven: Familienaam, voornaam and familienaam, voornaam and familienaam, voornaam\ldots
% - Organisaties: {Naam van de organisatie}
%
% Webpagina
% - URL opgeven
% - Datum van raadplegen
% - Auteur en datum! (CRAP)
%
% Boek
% Journal
%
\section{Op zoek naar relevante informatie}
\label{sec:op_zoek_naar_relevante_informatie}

Via de HoGent bib krijg je toegang tot een grote hoeveelheid wetenschappelijke en vakliteratuur die niet publiek beschikbaar zijn.
% Zoek naar scripties, thesissen, bachelorproeven van vorige jaren over je onderwerp. http://bib.hogent.be/zoeken/scripties-hogent/
% Log in op Apollo (https://apollo.hogent.be/, via VPN) voor toegang tot databanken die niet publiek beschikbaar zijn. In het bijzonder Elsevier ScienceDirect, Springer Online Journals, en Web of Science zijn voor ons vakgebied het interessantst.
% Vanuit Apollo kan je ook Google Scholar lanceren. Dat kan ook via het publieke internet, maar dan heb je geen toegang tot bepaalde bronnen. Scholar kent de abonnementen waar de bib op is ingeschreven en kan op die manier toegang geven tot artikels die niet publiek toegankelijk zijn.
% Springer eBooks http://bib.hogent.be/zoeken/ebooks/ is een verzameling van boeken uitgegeven door Springer, met o.a. een uitgebreid aanbod binnen computerwetenschappen.
% Via het publieke internet vind je uiteraard ook veel informatie.
% Wikipedia is een goed startpunt, maar vergeet niet dat Wikipedia-artikels op zich niet kunnen als referenties. Bekijk de oorspronkelijke bronnen van het artikel.
% Arxiv.org is een database van Open Acces artikels in een hele reeks onderzoeksdomeinen, o.a. de Computing Research Repository http://arxiv.org/corr/home
% Ga op zoek naar presentaties op vakconferenties rond je onderwerp (vb. Google IO, WWDC, http://lanyrd.com/topics/android/, \ldots). Tegenwoordig worden vele conferenties gefilmd en achteraf gepubliceerd op Youtube of Vimeo
% Er bestaan verschillende portaalsites voor actuele ict-gerelateerde onderwerpen waar technische artikels, presentaties, interviews, enz. op verschijnen, bv. dzone.com, infoq.com, enz.
% Wie zijn de belangrijkste namen in de ``community''? Keynote-speakers op conferenties, auteurs van de belangrijkste boeken over het onderwerp, enz. Volg deze personen op Twitter, zoek uit of ze een blog hebben, actief zijn op LinkedIn, enz. Lees al wat je kan vinden dat ze geschreven hebben de laatste jaren.
%
% XXX: SECTIE: de literatuurstudie schrijven
% Hoort misschien thuis in ``schrijven''???
%
% De literatuurstudie/state-of-the-art is een doorlopende tekst waarin je in je eigen woorden de situatie in het onderzoeksdomein schetst, met op gepaste plaatsen verwijzingen naar de literatuur. Expliciet schrijven ``in het artikel X van Y heb ik Z gelezen'' wordt niet gedaan. Lees een aantal wetenschappelijke publicaties over je onderwerp en probeer die stijl na te volgen.
%
% Wanneer verwijzen naar de literatuur:
% - Elke introductie van domeinspecifieke vaktermen
% - Elke bewering over het vakdomein (die je quantificeert!)
% - Elke verwijzing naar resultaten vorig onderzoek
%
% Twee commando's: (Auteur, jaar) of Auteur (jaar)

% TODO: samenvatting
%
% - Doelstelling literatuurstudie
% - enkel secundaire bronnen/publicaties
% - Gebruik JabRef en vul de juiste info in
% - Ga op de juiste plaatsen op zoek naar informatie en doe de CRAP test bij elke bron
% - Schrijf de literatuurstudie (typisch het inleidende hoofdstuk) als een doorlopende en samenhangende tekst waarin je in je eigen woorde de state-of-the-art in je onderzoeksdomein schetst. Verwijs op gepaste plaatsen naar de literatuur.
